import Quiz from "@/src/components/lms/Lesson/Quiz.tsx";

## 基本的なトランザクション

最も基本的なトランザクションは、ある口座から別の口座へのADAの送金です。

[Mesh Playground](https://meshjs.dev/apis/transaction)に移動して、その方法を確認してください。

<Quiz
  question="別の口座にADAを送金する方法は？"
  choices={[
    { value: "wrong1", label: "tx.sendAda('<ADDRESS>', '<AMOUNT IN ADA>')" },
    {
      value: "right",
      label: "tx.sendLovelace('<ADDRESS>', '<AMOUNT IN LOVELACE>')",
    },
  ]}
  correctAnswer="right"
  correctNote={<></>}
  wrongNote={
    <>
      <a href="https://meshjs.dev/apis/transaction">Mesh documentation</a>{" "}
      を確認して、ADAを送信するトランザクションを作成する方法を調べてください。
    </>
  }
/>

別の口座にADAを送信するには、トランザクションを作成する必要があります。

最初に、`@meshsdk/core`から`Transaction`クラスをインポートし、`Transaction`を使用して新しいトランザクションを作成します。この際、initiator walletを引数として渡します。

次に、トランザクション上で`sendLovelace`メソッドを呼び出し、受信者のアドレスとlovelace単位での金額を渡します。

次に、トランザクション上で`build`メソッドを呼び出してトランザクションを構築します。これにより、署名されていないトランザクションが返されます。

トランザクションに署名するには、ウォレット上で`signTx`メソッドを呼び出し、署名されていないトランザクションを引数として渡します。これにより、署名されたトランザクションが返されます。

最後に、ウォレット上で`submitTx`メソッドを呼び出し、署名されたトランザクションを引数として渡します。これにより、トランザクションのハッシュが返されます。

```js
import { Transaction } from "@meshsdk/core";

const tx = new Transaction({ initiator: wallet }).sendLovelace(
  "addr_test1vpvx0sacufuypa2k4sngk7q40zc5c4npl337uusdh64kv0c7e4cxr",
  "1000000"
);

const unsignedTx = await tx.build();
const signedTx = await wallet.signTx(unsignedTx);
const txHash = await wallet.submitTx(signedTx);
```

## スクリプトアドレスにトークンをロックする

このセクションでは、ウォレットからスマートコントラクトアドレスに2 ADAをロックする方法について説明します。

plu-ts を使用して新しいスマートコントラクトを作成します。その方法について学びましょう。

### plut-ts を使用して新しい契約を作成します。

トークンを償還する前に満たす必要がある2つの条件を持つ契約を作成します。

- 秘密のメッセージ：a super secret key
- トランザクションは所有者によって署名されている必要があります。

ファイル `contract.ts` を作成し、次のコードを追加します。

```js
import {
  bool,
  compile,
  makeValidator,
  pfn,
  Script,
  PPubKeyHash,
  PScriptContext,
  bs,
} from "@harmoniclabs/plu-ts";

const contract = pfn(
  [PPubKeyHash.type, bs, PScriptContext.type],
  bool
)((owner, message, ctx) => {
  const isBeingPolite = message.eq("a super secret key");

  const signedByOwner = ctx.tx.signatories.some(owner.eqTerm);

  return isBeingPolite.and(signedByOwner);
});

const untypedValidator = makeValidator(contract);
const compiledContract = compile(untypedValidator);

const script = new Script("PlutusScriptV2", compiledContract);

export const scriptCbor = script.cbor.toString();
```

まず、plu-ts から必要なモジュールをインポートします。

次に、`pfn`を使用して新しいコントラクトを作成します。`pfn`は2つの引数を取ります：1つ目はコントラクトの引数の型であり、2つ目はコントラクトの戻り値の型です。

契約は3つの引数を取ります：契約の所有者、メッセージ、およびコンテキストです。コンテキストにはトランザクションに関する情報が含まれます。

契約はboolean値を返します。

次に、`makeValidator`を使用して契約を引数として渡し、untypedバリデータを作成し、`compile`でuntypedバリデータをコンパイルします。

最後に、コンパイルされた契約を使用して新しいスクリプトを作成し、スクリプトのCBORをエクスポートします。

### トークンをスクリプトアドレスにロックするトランザクションを作成します。

新しい契約を作成したので、トークンをスクリプトアドレスにロックします。

`lockAsset()` 関数を作成し、以下のコードを追加します。

```js
async function lockAsset() {
  
  // create PlutusScript from CBOR
  const script: PlutusScript = {
    code: scriptCbor,
    version: "V2",
  };

  // get script address
  const scriptAddress = resolvePlutusScriptAddress(script, 0);

  // get wallet keyhash
  const address = (await wallet.getUsedAddresses())[0];
  const walletKeyhash = resolvePaymentKeyHash(address);

  // create transaction
  const tx = new Transaction({ initiator: wallet }).sendLovelace(
    {
      address: scriptAddress,
      datum: {
        value: walletKeyhash,
        inline: true,
      },
    },
    "2000000"
  );

  const unsignedTx = await tx.build();
  const signedTx = await wallet.signTx(unsignedTx);
  const txHash = await wallet.submitTx(signedTx);

}
```

最初に、スクリプトのCBORとスクリプトのバージョンを使用して新しい `PlutusScript` オブジェクトを作成し、`resolvePlutusScriptAddress` を使用して script とネットワークID を引数として渡して scriptAddress を取得します。

また、接続されたウォレットのアドレスを引数として渡して `resolvePaymentKeyHash` を使用して、ウォレットの keyhash を取得します。作成しているトランザクションでは、この keyhash を datum として使用します。

その後、トランザクションを作成します。これには、`Transaction`を使用し、initiator walletを引数として渡します。次に、トランザクション上で`sendLovelace`メソッドを呼び出します。これには、受信者のアドレスと`lovelace`単位での金額を渡します。なお、ここでは他のアセットをスクリプトアドレスに送信するために `sendAssets()` を使用することもできます。

トランザクションを構築するために、トランザクション上で `build` メソッドを呼び出します。これにより、署名されていないトランザクションが返されます。

トランザクションに署名するには、ウォレット上で `signTx` メソッドを呼び出し、署名されていないトランザクションを引数として渡します。これにより、署名されたトランザクションが返されます。

最後に、ウォレット上で `submitTx` メソッドを呼び出し、署名されたトランザクションを引数として渡します。これにより、トランザクションのハッシュが返されます。

## スクリプトアドレスからトークンを償還します。

トークンをスクリプトアドレスにロックしたので、それらを償還します。

`redeemAsset()` 関数を作成し、以下のコードを追加します。

```js
async function redeemAsset() {

  // create PlutusScript from CBOR
  const script: PlutusScript = {
    code: scriptCbor,
    version: "V2",
  };

  // get script address
  const scriptAddress = resolvePlutusScriptAddress(script, 0);

  // get wallet keyhash and its data hash
  const address = (await wallet.getUsedAddresses())[0];
  const walletKeyhash = resolvePaymentKeyHash(address);
  const dataHash = resolveDataHash(walletKeyhash);

  // get utxo from script
  const blockchainProvider = new KoiosProvider("preprod");
  const utxos = await blockchainProvider.fetchAddressUTxOs(
    scriptAddress,
    "lovelace"
  );
  let utxo = utxos.find((utxo: any) => {
    return utxo.output.dataHash == dataHash;
  });

  // define redeemer
  const redeemer = {
    data: "a super secret key",
  };

  // create transaction
  const tx = new Transaction({ initiator: wallet })
    .redeemValue({
      value: utxo,
      script: script,
      datum: utxo,
      redeemer: redeemer,
    })
    .sendValue(address, utxo)
    .setRequiredSigners([address]);

  const unsignedTx = await tx.build();
  const signedTx = await wallet.signTx(unsignedTx, true);
  const txHash = await wallet.submitTx(signedTx);

}
```

わかりました、一つずつ順番に進めましょう。

アセットをロックする場合、まずスクリプトのCBORとスクリプトのバージョンを使用して新しい `PlutusScript` オブジェクトを作成し、`resolvePlutusScriptAddress` を使用してスクリプトアドレスを取得します。これには、scriptとネットワークIDを引数として渡します。

また、接続されたウォレットのアドレスを引数として`resolvePaymentKeyHash`を使用してウォレットのkeyhashを取得します。作成しているトランザクションは、このkeyhashをdatumとして使用します。

その後、`resolveDataHash`を使用してkeyhashのdata hashを取得します。この際に、keyhashを引数として渡します。このdata hashを使用して、スクリプトアドレスからutxoを取得します。

スクリプトからUTXOを取得するには、ネットワークIDを引数として新しい`KoiosProvider`オブジェクトを作成し、provider上で`fetchAddressUTxOs`メソッドを呼び出します。この際に、scriptAddressとasset name（この場合はlovelace）を引数として渡します。これにより、スクリプトアドレスのutxoが返されます。

data hashに一致するUTXOのセットをフィルタリングして、ウォレットに属するUTXOを見つけます。このUTXOを使用してトークンを償還し、トランザクションで使用します。

次に、redeemerを定義します。redeemerはバリデータに渡される値です。この場合、契約で定義されている内容に基づいて、文字列 `a super secret key` を渡します。

その後、トランザクションを作成します。これには、`Transaction`を使用し、initiator walletを引数として渡します。トランザクション上で`redeemValue`メソッドを呼び出し、UTXO、スクリプト、datum、およびredeemerを引数として渡します。トランザクション上で`sendValue`メソッドを呼び出し、受信者のaddressとlovelace単位での金額を引数として渡します。その後、トランザクション上で`setRequiredSigners`メソッドを呼び出し、ウォレットのアドレスを引数として渡します。

トランザクションを構築するために、トランザクション上で`build`メソッドを呼び出します。これにより、署名されていないトランザクションが返されます。次に、ウォレット上で`signTx`メソッドを呼び出し、署名されていないトランザクションを引数として渡します。これにより、署名されたトランザクションが返されます。最後に、ウォレット上で`submitTx`メソッドを呼び出し、署名されたトランザクションを引数として渡します。これにより、トランザクションのハッシュが返されます。

契約を作成し、いくつかのトークンをスクリプトアドレスにロックし、それらを償還しました。次のレッスンでは、これらのトランザクションとやり取りするためのユーザーインターフェースを作成する方法を学びます。

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
